\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{M3.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}}
{}
{\themeMvt}
% AJOUTER LE SCHÉMA AVEC LES AXES ET DEMANDER DE LE COMPLÉTER AVEC LES FORCES
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD.} Le skieur}
\begin{competences}
  \comp{MATH.}{Déterminer les coordonnées d'un vecteur par projection orthogonale}
  \comp{MATH}{Sommes des vecteurs}
  \comp{MATH}{Réaliser des calculs littéraux}
  \comp{ANA}{Utiliser le principe d'inertie}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  On considère un skieur, dont la masse totale (équipement compris) vaut 
  \qty{80}{\kg}. Il descend à vitesse constante, une piste de ski rectiligne
  faisant un angle $ \alpha = \qty{30}{\degree} $ avec l'horizontal.
  Les frottements de la neige sur les ski seront négligés mais pas l'action de l'air.
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside]{Coordonnées et norme d'un vecteur}{graphique}
  \input{ ./fig/vect_coord.tex }
  \tcblower
  \begin{itemize}
    \item Coordonnées du vecteur $ \vv{AB} $ :
    \[
      \vv{AB} = \begin{pmatrix}	AB_x \\ AB_y \end{pmatrix}  
      = \begin{pmatrix} x_B - x_A \\ y_B - y_A \end{pmatrix}
    \]
    \item Norme d'un vecteur:
    \[
      AB = ||\vv{AB}|| = \sqrt{AB_x^2 + AB_y^2}
    \]
  \end{itemize}
  %
  \docL[sidebyside]{Projection orthogonale d'un vecteur}{projection}
  En physique, on exprime souvent les coordonnées des vecteurs forces 
  \emph{en fonction de leur norme}.

  Pour cela, on utilise la \emph{projection orthogonale} de ce vecteur sur 
  les axes du repère et \emph{l'angle qu'il forme avec l'axe des abscisses.}
  \[
    \left\{
      \begin{aligned}
        &F_x = F \times \cos(\alpha) \\
        &F_y = F \times \sin(\alpha) \\ 
      \end{aligned}
    \right.
  \]
  \begin{center}
    \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=splFf0nra-w}
  \end{center}
  \tcblower
  \centering
  \input{ ./fig/project_ortho.tex }
  %
  % \docL[]{Réaction du sol et frottements}{reaction} Dans le cas d'un système qui glisse
  % sur un support, l'interaction entre le suport et le système peut être modélisée par deux
  % forces : \emph{la réaction normale} et \emph{la force de frottement solide} $\vv{f}$
  % \begin{itemize}
  %   \item La réaction normale $\vv*{R}{\text{N}}$ qui est toujours \og perpendiculaire à la surface du
  %   support\fg{}
  %   \item La force modélisant les frottements solides $\vv{f}$, de même direction que le
  %   mouvement, mais \emph{de sens opposé}.
  % \end{itemize}
  % Lorsque les frottements solides sont suffisamment faibles, on peut les considéré comme nuls
  % %
  % \docL[sidebyside]{Astuce géométrique}{astuce} Soient deux droites séquentes $ (d_1) $ et $ (d_2) $
  % formant un angle $\alpha$.
  
  % Si on trace les perpendiculaires à chacune, respectivement $ d_1' $ et $ d_2' $, on
  % retrouve le même angle $\alpha$ entre elles.
  % \tcblower
  % \centering
  % \input{ ./fig/astuce_geom.tex }
  \docL[]{Schéma de la situation}{schema}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.8]
    % \draw[help lines] (-6,-6) grid (2, 6);
    \coordinate (O) at (150:6);
    \draw (O) node {$\bullet$} node[below left] {O};
    \draw[thick] (-6,0) -- (0,0);
    \draw[thick] (0,0) -- (O) ;
    \draw[red, thick, ->] (O) --++ (-30:6.5) node[above, xshift=.3cm]{$x$};
    \draw[red, thick, ->] (O) --++ (60:2.5) node[above left]{$y$};
    \draw (-1, 0) arc (180 : 150 : 1) node[yshift=-.2cm, xshift=-.5cm]{$\alpha$};
    % skieur et force
    \coordinate (M) at (150:4);
    \draw[thick, ->] (M) node {$\bullet$} node[above, xshift=.5cm]{M} --++ (-90:2.5)
    node[midway, right] {$\vv{P}$};
    %
    \draw[thick, ->] (M) -- (150:5) node[midway, below left] {$\vv*{f}{\text{air}}$};
    \draw[thick, ->] (M) --++ (60: 2.5) node[midway, above left] {$\vv*{R}{\text{N}}$};
    \draw[thick, dashed] (M) --++ (-120:2);
    % angle à la main
    \draw (-3.45,.8) arc (-90:-124:1);
    \draw (-3.9,.55) node {$\alpha$};
  \end{tikzpicture}
\end{docs}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\begin{itshape}
  Pour l'étude du mouvement du skieur, on se place dans le référentiel
  terrestre, supposé galiliéen et on choisit un repère d'espace dont l'axe 
  des abscisses est \emph{parallèle à la piste}, orienté dans le \emph{sens opposé} à 
    celui du mouvement.
  
  Le skieur est modélisée par un point matériel $ M $, on négligera les frottements liés à
  la neige mais pas l'action de l'air.
\end{itshape}
\begin{enumerate}
  \item Faire de DOI de cette situation.
  \item Exprimer les coordonnées $P_x$ et $P_y$ en fonction de la valeur $P$ et de l’angle
  $\alpha$. \refDoc{projection} \refDoc{schema}


    \item Donner l'expression des coordonnées: \refDoc{projection}
    \begin{enumerate}
      \item de la force modélisant l'action de l'air en fonction de sa valeur $f$;
      \item de la réaction normale de la piste $\vv{R}{\text{N}}$ en fonction de sa valeur.
    \end{enumerate}
  \item Rappeler le principe d'inertie.
  \item Utiliser le principe d'inertie pour exprimer $f$ en fonction de la masse,
  de l'intensité du champ de pesanteur et de l'angle $\alpha$.
  \item Calculer la valeur de la force de frottement.
\end{enumerate}
\end{document}
